<h1>17. Ортогонализация по Шмидту</h1>

<p>
	Для любой системы ненулевых векторов \(\mathcal{E} = (a_1, \dots, a_n)\)
	(не обязательно, чтобы система была линейно независимой) алгоритм
	рекуррентно находит для линейной оболочки \(L(\mathcal{E})\) ортогональный
	или ортонормированный базис \(B = (b_1, \dots, b_r), \; r \leq n\).
</p>

<h3>Вариант без нормировки</h3>

<p>
	<b>Шаг 1.</b>

	\begin{equation*}
		b_1 := a_1.
	\end{equation*}
</p>

<p>
	<b>Шаг 2.</b>

	\begin{equation*}
		b_2 := a_2 - \alpha_{21} b_1,
	\end{equation*}

	\(\alpha_{21}\) &mdash; такая, чтобы \(b_2\) было ортогонально \(b_1\):

	\begin{equation*}
		\begin{array}{l c l}
			0 = b_1 \cdot a_2 - \alpha_{21} b_1^2 & \Longrightarrow &
				\alpha_{21} = \dfrac{b_1 \cdot a_2}{b_1^2}.
		\end{array}
	\end{equation*}

	Если \(b_2 = 0\), то выкидывается \(a_2\) и проводится переиндексация
	оставшихся векторов: \(a_k = a_{k + 1}, \quad k = 2, \dots\); после чего
	возврат к началу шага 2.
</p>

<p>
	<b>Шаг 3.</b>

	\begin{equation*}
		b_3 := a_3 - \alpha_{31}b_1 - \alpha_{32}b_2,
	\end{equation*}

	\(b_3\) должно быть ортогонально \(b_1\) и \(b_2\):

	\begin{equation*}
		\begin{array}{l c l}
			0 = b_1 \cdot a_3 - \alpha_{31}b_1^2 & \Longrightarrow &
				\alpha_{31} = \dfrac{b_1 \cdot a_3}{b_1^2}, \\

			0 = b_2 \cdot a_3 - \alpha_{32}b_2^2 & \Longrightarrow &
				\alpha_{32} = \dfrac{b_2 \cdot a_3}{b_2^2}.
		\end{array}
	\end{equation*}

	Если \(b_3 = 0\), то выкидывается \(a_3\) и проводится переиндексация
	оставшихся векторов: \(a_k = a_{k + 1}, \quad k = 3, \dots\); после чего
	возврат к началу шага 3.
</p>

<p>
	\(\dots\)
</p>

<p>
	<b>Шаг i.</b>

	\begin{align*}
		b_i &:= a_i - \frac{a_i \cdot b_1}{b_1^2} b_1 - \cdots -
			\frac{a_i \cdot b_{i - 1}}{b_{i - 1}^2} b_{i - 1} \\

		&:= a_i - \sum_{j = 1}^{i - 1} \frac{a_i \cdot b_j}{b_j^2} b_j.
	\end{align*}
</p>

<p>
	\(\dots\)
</p>

<h3>Вариант с нормировкой</h3>

<p>
	<b>Шаг 1.</b>

	\begin{equation*}
		b_1' := a_1, \qquad b_1 := \frac{b_1'}{\sqrt{(b_1')^2}}.
	\end{equation*}
</p>

<p>
	<b>Шаг 2.</b>

	\begin{equation*}
		b_2' := a_2 - (a_2 \cdot b_1) b_1,
		\qquad b_2 := \frac{b_2'}{\sqrt{(b_2')^2}}.
	\end{equation*}

	Если \(b_2' = 0\), то выкидывается \(a_2\) и проводится переиндексация
	оставшихся векторов: \(a_k = a_{k + 1}, \quad k = 2, \dots\); после чего
	возврат к началу шага 2.
</p>

<p>
	\(\dots\)
</p>

<p>
	<b>Шаг i.</b>

	\begin{equation*}
		b_i' := a_i - \sum_{j = 1}^{i - 1} (a_i \cdot b_j) b_j,
		\qquad b_i := \frac{b_i}{\sqrt{(b_i')^2}}.
	\end{equation*}

	Если \(b_i' = 0\), то выкидывается \(a_i\) и проводится переиндексация
	оставшихся векторов: \(a_k = a_{k + 1}, \quad k = i, \dots\); после чего
	возврат к началу шага i.
</p>

<p>
	\(\dots\)
</p>

<p>
	<b>Замечание 1.</b>
	<i>
		Оба варианта алгоритма Шмидта не дают однозначного результата.
		Можно в любом порядке брать вектора. Для каждого порядка &mdash;
		новый базис. Следовательно, всего алгоритмом можно получить \(n!\)
		различных вариантов, но если какие-то наборы векторов в исходной
		системе были линейно зависимы, то меньше. Вообще количество
		ортонормированных базисов пространства бесконечно (континуум).
	</i>
</p>

<p>
	<b>Замечание 2.</b>
	<i>
		Алгоритм с небольшой модификацией можно применять и для линейно
		зависимых систем. Тогда на некоторых \(i\)-х шагах могут появляться
		нулевые \(b_i\). Их вместе с \(a_i\) следует изъять.
	</i>
</p>

<p>
	<div class="todo">TODO: добавить примеры.</div>
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 60</a>
	</li>
</ul>

